% Maquette du cahier de spécification pour les PFE
% version 02.1 du 7/10/2010 : correction des en-têtes du CDS
% auteur de la modification :  Nicolas Ragot (nicolas.ragot@univ-tours.fr)
% versions précédentes : 
%				21/10/2009 par n ragot 
% 					Document établi sur la base du standard IEEE std 830 
%						et des documents de cours de Génie Logiciel de Polytech'Tours (Vincent T'Kindt)

\documentclass[twoside,CDS]{EPURapport}% on reprend ici le style EPU rapport étendu au CDS (version du 21/10/2009)
\input{include.tex}

\thedocument{Cahier de spécification système \& plan de développement}{Maquette détaillée du cahier de spécif. pour les PFE}{Maquette CDS}

\grade{Département Informatique}

%Liste des versions avec la date et les principales modifications
\modifications{
	\version{00} \dateModif{11/2008} \description{Version initiale~: synthèse de différents documents}
	\version{01} \dateModif{10/10/2009} \description{Refonte basée sur les docs de Génie Log (VTK)}
	\version{02} \dateModif{21/10/2009} \description{Correction suite aux relectures des EC-DI}
	\version{02b} \dateModif{14/10/2010} \description{Correction des headers}
}

\authors{%non utilisé dans le CDS (remplacé par l'émetteur ci-dessous)
	\category{Étudiants}{%
		\name{Cyrille FAUCHEUX} \mail{cyrille.faucheux@etu.univ-tours.fr}
	}
	\details{DI5 2008 - 2009}
}

%l'émetteur remplace ici l'auteur du rapport de PFE
\emetteur{N. Ragot}{EPU-DI}

\supervisors{% non utilisés ici (remplacés par les validateurs ci-dessous)
	\category{Encadrants}{%
		\name{Nicolas MONMARCHE} \mail{nicolas.monmarche@univ-tours.fr}
		\name{Mohamed SLIMANE} \mail{slimane@univ-tours.fr}
	}
	\details{Université François-Rabelais, Tours}
}
\nosupervisors

%Personnes ayant relu le cahier de spécif, avec la date, l'effectivité de la validation et d'éventuels commentaires
\validators{%
		\name{N Ragot} \dateValide{20/10/2009} \valide{O} \comment{Ok pour 2009-2010}
		\name{N Ragot} \dateValide{14/10/2010} \valide{O} \comment{Ok pour 2010-2011}
}

\abstracts{Description en français}
{Mots clés français}
{Description en anglais}
{Mots clés en anglais}

\nolistoffigures
\nolistoftables

\begin{document}

\part*{Cahier de spécification système}
\addcontentsline{toc}{part}{Cahier de spécification système} 
\setcounter{chapter}{1} %on n'utilise pas ici de chapitre explicite car un chapitre est sur une page à part (partie=chapitre)
% en revanche on utilise la numérotation quand même
\chaptermark{Cahier de spécification système} %pour les headers basé sur les chapitres

	\section{Introduction}
	Nature et objectifs du document, les acteurs mis en jeux (client, MOA, MOE), les auteurs, relecteurs,\ldots
	
	\section{Contexte de la réalisation}
		\subsection{Contexte}
		Définir les enjeux et le contexte général dans lequel s'inscrit le projet (domaine d'application, marché, cible,\ldots)
		
		\subsection{Objectifs}
		Définir le sujet en quelques lignes~: s'il s'agit de faire ou d'améliorer un système\ldots et surtout la nature du système en question (est-ce un système d'information, un système dynamique i.e. à contraintes temps réel, un logiciel d'aide à la décision ou d'optimisation,\ldots). Expliquer également de quoi doit être constitué le système au niveau matériel et logiciel.
		
		\subsection{Hypothèses (selon les projets)}
		Les hypothèses décrivent tous les facteurs susceptibles de remettre en cause tout ou une partie de la réalisation des spécifications ainsi que d'éventuelles solutions de repli. Par exemple, <<~Si au cours du projet il se passe X, on fera Y, sinon on fera Z~>> ou encore <<~Si on n'arrive pas à faire X, ou si on ne trouve pas la librairie Y, on  fera Z~>>. Il faut bien détailler toutes les alternatives qui se posent en début de projet.
		
		\subsection{Bases méthodologiques (selon les projets)}
Elles précisent quelles procédures, méthodes, outils, normes, langages, règles de programmation devront être utilisés pour mener à bien le projet.

	\section{Description générale}

		\subsection{Environnement du projet}
		\label{sec:envprojet}
Ce paragraphe situe le projet par rapport à l'environnement dont il dépend et par rapport à d'éventuels projets parallèles. On définira notamment l'environnement logiciel et matériel associé au projet ainsi que la façon dont celui-ci s'inscrit par rapport à l'existant. 
L'intégration du projet dans son environnement et \textbf{dans l'existant} ainsi que les interactions entre ces éléments peuvent être visualisées en utilisant un schéma d'intégration ou le formalisme d'une méthode d'analyse telle que celles présentées dans le cours de Génie Logiciel.

		\subsection{Caractéristiques des utilisateurs}
Identifier les différents types d'utilisateurs du système. Pour chacun on devra préciser les caractéristiques qui affecteront l'interface utilisateur (menus, commandes textuelles,\ldots) :
\begin{itemize}
	\item connaissance ou non de l'informatique~;
	\item expérience de l'application~;
	\item utilisateurs réguliers et/ou occasionnels~;
	\item droits d'accès utilisateurs.
\end{itemize}

		\subsection{Fonctionnalités et structure générale du système}
		\label{sec:foncgales}
Décrire les fonctions utilisateurs du système et les principaux objets qui constituent le système. Ceci peut être fait au travers d'un ou plusieurs diagrammes de cas d'utilisation généraux par type d'utilisateur, ainsi que par un diagramme statique (<<~objet~>> au sens large) qui est le pendant de la partie~\ref{sec:envprojet} (externe/interne).
RQ~: ces points seront détaillés par la suite (cf. parties~\ref{sec:archi} et~\ref{sec:fonctions})

		\subsection{Contraintes de développement, d'exploitation et de maintenance}
				
			\subsubsection{Contraintes de développement}

Préciser les contraintes liées aux~:
\begin{itemize}
	\item matériels~: quelles sont les particularités du matériel qui vont contraindre le développement logiciel~;
	\item langages de programmation imposés ou adoptés~;
	\item logiciels de base à utiliser pour le développement~;
	\item environnements nécessaires~: simulateurs, outils logiciels~;
	\item algorithmes imposés~: ne pas hésiter à mettre en annexe les documents présentant ces algorithmes~;
	\item bibliothèques de programmes imposées~;
	\item protocoles de communication imposés~: si nécessaire mettre en annexe une présentation de ces protocoles de communication~;
	\item délais de réalisation~;
	\item etc.
\end{itemize}
			
			\subsubsection{Contraintes d'exploitation (optionnel)}
Préciser les contraintes liées aux~:
\begin{itemize}
	\item règles de gestion du système~;
	\item affectations des responsabilités des utilisateurs~;
	\item planning d'exploitation~;
	\item problèmes de sauvegardes et de reprises (architecture minimale nécessaire à un fonctionnement dégradé)~;
	\item problèmes de sécurité et d'intégrité~;
	\item intervention d'une équipe système~;
	\item etc.
\end{itemize}

			\subsubsection{Maintenance et évolution du système (optionnel)}
Préciser les contraintes liées aux procédures de maintenance~:
\begin{itemize}
	\item curative ou corrective~;
	\item adaptative~;
	\item évolutive du système~;
	\item perfective.
\end{itemize}

	\section{Description des interfaces externes du logiciel}

		\subsection{Interfaces matériel/logiciel}
L'interface matériel/logiciel décrit précisément le matériel informatique et les périphériques, les procédures d'échange d'informations mis en jeu entre eux\ldots On notera donc ici les caractéristiques du matériel qui peuvent avoir une influence sur le logiciel, telles que~:
\begin{itemize}
	\item les normes de communication~: protocole d'échange et de raccordement (réseau local \ldots)~;
	\item type de liaison (série, parallèle, synchrone, asynchrone, \ldots)~;
	\item etc.
\end{itemize}

		\subsection{Interfaces homme/machine}
Il faut spécifier les points suivant~:
\begin{itemize}
	\item ergonomie du système~: caractéristiques des messages d'erreur, type de navigation dans le logiciel, etc.~;
	\item description des formes des éditions sur papier et écrans~;
	\item mode d'apprentissage de l'interface éventuellement~;
	\item niveau d'intelligence des interfaces H/M~;
	\item etc.
\end{itemize}
Des maquettes ou schémas décrivant ces interfaces ainsi que la charte graphique pourront être présentés ici.

		\subsection{Interfaces logiciel/logiciel}
Il faut spécifier les points suivant~:
\begin{itemize}
	\item moyens d'accès à des systèmes de gestion de base de données, à des bibliothèques logicielles, description de la fréquence des accès, autorisations, etc.~;
	\item procédures de transferts d'information à distance (échanges d'informations par téléinformatique)~;
	\item procédures d'échange de messages entre application~;
	\item etc.
\end{itemize}

	\section{Architecture générale du système}
	\label{sec:archi}
Identifier les principaux composants/éléments du système ainsi que leurs relations. Sans être une analyse à part entière, cette partie doit montrer que vous avez une première réflexion sur la structure interne de votre projet qui complètera la vision sommaire donnée en~\ref{sec:foncgales}. Un diagramme objet au sens large présentant les principales structures de données ainsi que les principaux composants du système pourra être fourni avec un ensemble de commentaires explicatifs.

	\section{Description des fonctionnalités}
	\label{sec:fonctions}
Il s'agit de l'expression des besoins fonctionnels. Cette partie a donc comme objectif de décrire l'ensemble des fonctionnalités du système en précisant avec quels composants de la partie~\ref{sec:archi} elles interagissent. Des diagrammes de cas d'utilisation plus détaillés que ceux présentés en~\ref{sec:foncgales}, ainsi que l'arbre hiérarchique des fonctionnalités pourront être fournis ici pour donner une vision plus globale. En outre, chaque fonctionnalité sera décrite précisément (cf.ci-dessous). Là encore, il s'agit d'une pré-analyse indispensable à l'évaluation de la complexité de votre projet et à la planification de sa réalisation.

		\subsection{Définition de la fonction i}

			\subsubsection{Identification de la fonction i}
Présenter la fonction~:
\begin{itemize}
	\item nom de la fonction~;
	\item rôle, présentation générale~;
	\item priorité associée à la réalisation de la fonction (primordiale, secondaire, facultative).
\end{itemize}

			\subsubsection{Description de la fonction i}
Décrire précisément~:
\begin{itemize}
	\item les entrées et les sorties ainsi que les préconditions et postconditions déjà connues, uniquement sous forme textuelle et en languenaturelle (pas dans un pseudo langage algorithmique). Si ces E/S sont connectées à d'autres fonction ou interfaces, le préciser également~;
	\item les composants avec lesquels cette fonction interagie (données/composants utilisés/modifiés, etc.~;
	\item le traitement associé à la fonction et à ses interfaces. Il peut s'agir d'une explication ou d'un pseudo-algorithme général précisant les différentes étapes du traitement. Lors de l'analyse, ce dernier pourra être précisément représenté par un diagramme d'activité~;
	\item si une gestion des erreurs spécifique (hors format des E/S) est prévue et comment celle-ci doit être mise en place si cela est déjà connu (notamment pour les fonctions sensibles).
\end{itemize}

	\section{Conditions de fonctionnement}
Il faut dans ce paragraphe décrire les dispositions qu'il est nécessaire de prendre en compte pour les différentes conditions de fonctionnement su systèmes.

		\subsection{Performances}
Préciser en termes mesurables, les spécifications temps réel liées à l'utilisation du système~:
\begin{itemize}
	\item du point de vue de l'utilisateur : temps de réponse souhaité, fréquence d'utilisation, temps d'indisponibilité acceptable, etc.~;
	\item du point de vue de l'environnement : fréquence moyenne d'acquisition d'états ou de mesures, fréquence maximale d'E/S, etc.
\end{itemize}

		\subsection{Capacités}
Décrire les limites des problèmes traitables par le système et les limites des éventuelles extensions comme par exemple~:
\begin{itemize}
	\item nombre max de terminaux~;
	\item nombre max de points d'acquisition~;
	\item nombre max de transactions simultanées de tel type, etc.~;
	\item capacité max de stockage~;
	\item taille max des données traitées~;
	\item etc.
\end{itemize}

			\subsection{Modes de fonctionnement (optionnel)}
Décrire les modes d'exploitation du système tels que~:
\begin{itemize}
	\item la mise sous tension~;
	\item l'arrêt~;
	\item la reprise de secours~;
	\item les modes dégradés~;
	\item etc.
\end{itemize}

			\subsection{Contrôlabilité}
Il faut décrire, si elles existent, les spécifications particulières permettant de suivre l'exécution d'un traitement (fichier de log, niveaux d'affichages en mode debug, etc.)

			\subsection{Sécurité}
Indiquer le niveau de confidentialité du système (contrôle d'accès des utilisateurs, mots clefs, mots de passe, etc.). Ceci est directement lié aux différents types d'utilisateurs (cf. 3.2).
			
			\subsection{Intégrité (optionnel)}
Préciser les protections contre la déconnexion imprévue, les pertes d'information, etc. et quelles sont les procédures à suivre pour restaurer les données du système. Y-a-t-il des situations non protégées ?

			\subsection{Conformité aux standards (optionnel)}
Les références aux standards ou normes (CCITT, ISO, AFNOR, \ldots) devront être notées.

			\subsection{Facteurs de Qualité (optionnel)}
Il faut ici faire référence à un plan qualité du logiciel si nécessaire.

\part*{Plan de développement}
\addcontentsline{toc}{part}{Plan de développement} 
\setcounter{chapter}{2}
\chaptermark{Plan de développement} %pour les headers basé sur les chapitres
\setcounter{section}{0} % on remet la numérotation des sections à 1 (grâce au préfixe de partie qui est lui à 2)

	\section{Découpage du projet en tâches}
Vous devez dans cette partie réfléchir à la structuration de votre projet en tâches. Une tâche correspond ici à un ensemble de réalisations ayant une cohésion d'ensemble. Il peut s'agir de composants ou de fonctionnalités du système tels qu'identifiés dans les sections~\ref{sec:archi} et~\ref{sec:fonctions} mais le plus souvent, les tâches sont transversales aux fonctions et/ou aux composants. Ainsi, selon le point de vue adopté, un composant pourra effectuer plusieurs fonctions, une fonction pourra travailler sur plusieurs composants, etc. De même, la réalisation des interfaces homme/machine peut faire l'objet de tâches à part entière (améliore leur indépendance et les rend plus facilement évolutive) ou encore peut être intégrée à la réalisation de chaque composant auquel elles se rapportent.

Ces tâches ne sont pas nécessairement indépendantes les unes des autres même si cela facilite souvent leur identification et permet de répartir plus facilement les charges.
On indiquera également ici les tâches relatives à la gestion de projet (prise en mains de l'existant, bibliographie, rédaction du cahier de spécification, du rapport, de manuels techniques ou utilisateurs, mise en production et recette globale, etc.
Chaque tâche doit être décrite précisément~:

			\subsection{Tâche i}

					\subsubsection{Description de la tâche}
Dire en quoi consiste la tâche, quels sont les composants, parties ou fonctions du système qu'elle intègre, le degré de finalisation souhaité (version alpha, beta, etc.), etc. 

					\subsubsection{Cycle de vie}
S'il s'agit d'une tâche de développement, donner le cycle de vie associé pour préciser notamment si des phases de tests (unitaires, fonctionnels, d'intégration) et de recette sont prévus.

					\subsubsection{Livrables}
Si la tâche requiert un livrable (rapport plus ou moins court, livraison d'un composant logiciel, etc.), préciser ici sa nature et ce qu'il doit contenir ou faire apparaître.

					\subsubsection{Estimation de charge}
Estimation du temps en jour/homme nécessaire à la réalisation de la tâche.

					\subsubsection{Contraintes temporelles}
Indique si des contraintes de temps fortes existent pour la réalisation de la tâche.

		\section{Planning}
Le planning (sous forme de diagramme de Gantt si possible) synthétise l'ordonnancement de chacune des tâches en faisant apparaître leur éventuelle parallélisation. Il indique également les dates clés de la réalisation du projet (soutenance, etc.) ainsi que les dates de remise des livrables.

%pour tester les headers et numérotation
%\newpage
%blabla

\annexes{}

	\chapter{Glossaire}
Dans cette partie on doit trouver, classés par ordre alphabétique, les définitions des termes courants utilisés, des termes techniques, abréviation, sigles et symboles employés dans l'ensemble du document.

	\chapter{Références}
Cette dernière partie recense les références techniques sur le projet sur~:
\begin{itemize}
	\item les documents relatifs à l'existant et à l'environnement~;
	\item les documents sur les méthodes et algorithmes cités~;
	\item les documents bibliographiques (internes et externes)~;
	\item les sources d'obtention des documents.
\end{itemize}

Utiliser les commandes \LaTeX adéquates.

	\chapter{Index}
	Cette partie indique les pages où sont traités et mentionnés les sujets et les termes les plus importants du document.
	
	Utiliser les commandes \LaTeX adéquates.


\end{document}

